
“Y no era peor que otras vidas”

Image result for julio cortazar
Julio Cortazar



Vivimos en un mundo colonizado por malos bichos que se esconden en los lugares menos pensados, porque -convengamos- es cómodo y casi esperable imaginar al odontólogo sádico, pero no al heladero o el recepcionista del hotel. Primer y Gran Error, el heladero bien puede calificar en esta categoría. Lo entiendo, muchas veces tiene razón.


Primer caso: el dueño de la Hostería un tercio de estrella, les habla en portugués -aprovechando que vivió un par de años en Pipa- pareciera un acto de amor, para que el “aterrizaje a la capa social inferior” no les duela tanto.

-Olla -Dice señalando con el dedo- vocé tein que ...

-Na rua Das Chilampis -asiente con la cabeza autofestejándose el chiste- vocé vai trocar reais, o -Na Praia das Peteiras- tal otra cosa.

Afortunadamente, los clientes no entienden la gastada de nuestro primer mal bicho.  Mal bicho de los nuestros.

Plaza cheta de pueblo de calles de tierra (polvo, casi talco en realidad) Traslasierra, llena de artesanos con buen gusto.  Los nuevos pobres estacionan a cinco cuadras y caminan subidas interminables para ahorrar cien P.  A este público pedestre, le pegó la crisis, pero reprimen pensarlo o imaginarlo siquiera. 

Cierta inexplicable sobreestimación del Yo, hace que asuman similitudes entre Brochero y Buzios, seguramente debido a la “B”.  No estoy seguro. La salinididad del agua difiere. Bastante. De eso si estoy seguro.

Cabecean al pasar frente a los lánguidos y leídos puesteros de la plaza con el latiguillo “estoy mirando” que utilizan a modo de punto final de la oración al escuchar Cinco Mil pesos.


El artesano lee una novela de Graham Green en inglés.  La mas pequeña lo nota.  Pasa totalmente desapercibida a los adultos, atinellizados.

Cruzan a la Heladería.  Quinientas personas en diez metros cuadrados, haciendo abuso del aire acondicionado.  Le toca al matrimonio con los seis gringuitos de publicidad de calditos.

-¿Que gustos? -Pregunta el mal bicho detrás del mostrador, después de hacer contacto visual con la flaquita inteligente, que da tratamiento muy concreto a “presiones oculares”, sonríe pensándolo.  Le chupa un huevo la cara del heladero.  Se lo hace saber con la mirada.


Hemos creado una generación de monstruos egocéntricos inteligentísimos que gobernarán este planeta y nos eliminarán como carga innecesaria y costosa.  Y posiblemente sea lo mas correcto.  Lo se, lo vemos en sus sonrisas de cinco años cuando nos hablan.  Los liderarán niñas como esta.

Uno se pregunta asumiendo el rol de el heladero y escuchando sus chistes pelotudos, hace veinticinco minutos que están   Pregunta obligatoria: ¿Podrían haber elegido?  


Ocurre, lo sé en las heladerías de todo el planeta.

-Que tiene el Sambayón Granizado -Pregunta una del medio del grupo de diez años temporales, pero mucho mayor IQ que la madre.  O el padre. O la suma de los IQ de ambos.

-Es Sambayón con granizado -Agrega el heladero golpeando la tapa metálica y se silencia el salón-  Levanta las cejas y responde al “buen dia” que dice la pareja que entró con “La puerta. El aire. Gracias.  Mmnndía”, mantiene cinco conversaciones coherentes con cara de sota de espadas. A la nena, al que preguntó por el telecentro, a la jefa que le dice que no trajeron Sambayón Granizado y a la pregunta “¿Gol de quien? de alguien con casaca plástica del ascenso, conurbano, zona oeste, a lo que responde con sonrisa rara cercana a

-¿Que mierda puedo saber yo?

Mientras la nena primera de la fila dice

-Ah! entonces, Locro con banana y sambayon granizado-

-Te cuento los gustos que quedan -por sabores- y enumera cuarenta.

Enumera en voz alta para que el resto escuche, algunos escuchan, alguno presta más atención al partido en segundo plano.  Nadie a sus respectivas parejas. Otro tipo de malos bichos.

Paga el voluminoso papá con uno a upa.  Intuye que es más fácil con la de débito, pero también intuye el contenido de esa Caja de Ahorro Prestige o Infinia o Mega o Emperador o Black o Diamond o algún otro nombre que la haga parecer que ese banco que solo se llama por siglas, va a estar más adelante.  El pobre gordo cree esto gracias a su bajo IQ y a que un peladito de ojos claros decía:

-El que depositó dólares, recibirá dólares-  Y como decía en inglés alguna otra imbecilidad, quedaba re bien.

El heladero multitarea entrega dos helados al padre, que ninguno reclama de la tribu porque están cagándose a trompadas, como corresponde a niños sanos y en el mismo acto, dos billetes de diez pesos y cuatro de cinco pesos, que en algún momento fueron de papel.  Los próceres y paisajes no mantienen una correlación, algo que molesta sensiblemente a la mama medio TOC y mira en segundo plano.

La magia ocurre, lo sé.  El multitask detrás de la barra esperó por este momento todo el día.  Afortunadamente, el infeliz llenando la billetera con helados en la mano, se repite no menos de diez veces al día. Es mejor que ir a ver alguna obra a Carlos Paz.  Este pibe es un mal bicho de los buenos.

El espectáculo premium es cuando se cae uno de los sabores.  Gol!

No en el partido, estoy simulando la alegría del pibe mal bicho.

El enjambre neuronal del gordo entra en crisis. De las grosas, como cuando llega el resumen de Master Preference Black WiFi.  Planifica, se lo ve transpirar intentando poner los blandos(ísimos) billetes en la billetera, mira para atrás, nadie le sujeta el pibe, la madre está administrando el reparto de sopapos generosamente, ante la mirada inquisidora de una vieja hiper cheta. 

Leyó en la Cosmopolitan o el suplemento Viva, que está bien un soplamoco de vez en cuando al párvulo y anda aplicando la teoría cada vez más contenta.  Posiblemente a falta de sexo.

El gordo duda en soltar el pibe al suelo, lo apoya, deja la billetera en el mostrador, sabe que está el carnet de conductor y teme por eso, estima inconscientemente los consumos del dia.  Desestima la denuncia de extravío. Todo ocurre en nanosegundos.

La del IQ alto se apiada del neandertal y toma sus dos cucuruchos.  Ella se sabe un error del señor nuestro dios en ese hogar.

Papá entrega a Mamá con miedo al más chico y guarda a medias los billetes. Teme recibir un sopapo el también.  Lo merece. Los necesitó de niño, ahora es tarde y al pedo.

-No, crema del cielo y apio no lo hacemos más -Dice el heladero al nieto de la vieja hiper cheta ya en segundo plano, confundido con el partido del ascenso-

En la plaza se sientan a ver el payaso.  Le lejos del frente. Este mal bicho larga un par de obsenidades a medias que pasan desapercibidas producto del bajísimo IQ general.

Se levantan un minuto antes de sospechar que viene la palabra gorra.  Y no por miedo a la “Yuta”.

Afortunadamente, nuestro mal bicho payaso, tiene un "speach" más largo que el espectáculo para -intentar al menos- meterles algo de vergüenza. 

En poquísimos casos da resultado, en esto el cociente intelectual medio es excelente.  A algunos los corre con la gorra y tampoco se dan por aludidos.

Pero el payaso vive de esto y alguien que también vive de esto es su mejor herramienta, la payasa que se mueve con precisión militar que hubiera sido la envidia de Anibal, Von Clausewitz y Sun Tzu juntos, rodeando en movimiento de pinzas a la infantería -que paradojicamente en este caso particular son adultos- que intenta una retirada honrosa. 


Inutilmente tambien.








El Homero Simpson de cabotaje no encuentra mejor salida que tomar ese sobrante, que en realidad no terminó nunca de entrar a la billetera y dárselo a la inteligente del grupo, que tiene roto el medidor de la vergüenza y toma con mueca de asco los cuarenta pesos y los lleva a la gorra de la payasa entre índice y pulgar, con el resto de los dedos abiertos como abanico. 




---


>“Y no era peor que otras vidas”
Julio Cortazar



Vivimos en un mundo colonizado por malos bichos que se esconden en los lugares menos pensados, porque -convengamos- es cómodo y casi esperable imaginar al odontólogo sádico, pero no al heladero o el recepcionista del hotel. Primer y Gran Error, el heladero bien puede calificar en esta categoría. Lo entiendo, muchas veces tiene razón.


Primer caso: el dueño de la Hostería un tercio de estrella, les habla en portugués -aprovechando que vivió un par de años en Pipa- pareciera un acto de amor, para que el “aterrizaje a la capa social inferior” no les duela tanto.

-Olla -Dice señalando con el dedo- vocé tein que ...

-Na rua Das Chilampis -asiente con la cabeza autofestejándose el chiste- vocé vai trocar reais, o -Na Praia das Peteiras- tal otra cosa.

Afortunadamente, los clientes no entienden la gastada de nuestro primer mal bicho.  Mal bicho de los nuestros.


La plaza del pueblo cheto de calles de tierra (polvo, casi talco en realidad) en Traslasierra es el escenario de nuestro segundo mal bicho.


Plaza llena de artesanos con buen gusto.  Los nuevos pobres, o "menesterosos inmigrantes" como los llama cierta porción de la doctrina, estaciona a cinco cuadras y caminan subidas interminables para ahorrar cien P.  A este público pedestre, le pegó la crisis, pero reprimen pensarlo.  Como sugiere Homero "porque la negra pena brota".

Cierta inexplicable sobreestimación del Yo, hace que asuman similitudes entre Brochero y Buzios, seguramente debido a la “B”.  No estoy seguro. La salinididad del agua difiere. Bastante. De eso no tengo dudas.

Cabecean al pasar frente a los lánguidos, leídos y predispuestos artesanos de la plaza con el latiguillo “estoy mirando” que utilizan a modo de punto final de la oración al escuchar Cinco Mil pesos.


El artesano lee una novela de Graham Green en inglés, libro de segunda mano que los mira desprovistos de pasión.  La mas pequeña lo nota.  Pasa totalmente desapercibida a los adultos, demasiado tinellizados.

Cruzan a la Heladería artesanal.  Quinientas personas en diez metros cuadrados, posiblemente debido al aire acondicionado. Varios miran el Televisor.  Le toca el turno al matrimonio con los seis gringuitos de publicidad de calditos en la revista del diario del domingo.

-¿Que gustos? -Pregunta el mal bicho detrás del mostrador, después de establecer contacto visual con la flaquita inteligente, belleza ominosa de peli de terror clase "B", que da tratamiento muy concreto a “presiones oculares”, sonríe pensándolo.  Le chupa un huevo la cara del heladero.  Se lo hace saber también con la mirada.


Hemos creado una generación de monstruos egocéntricos inteligentísimos que gobernarán este planeta y nos eliminarán como carga innecesaria y costosa.  Posiblemente sea lo mas correcto.  Lo se, lo vemos en sus sonrisas de cinco años cuando nos hablan.  Liderarán esas malvadas huestes, niñas como esta.  Mal bicho de tercera categoría, en acto y malísimo bicho en potencia.

Asumiendo el rol de el heladero y escuchando sus chistes pelotudos, hace veinticinco minutos que están   Pregunta obligatoria: ¿Podrían haber elegido?  


Ocurre, lo sé, en las heladerías de todo el planeta.  Es ley, nadie elige el sabor antes de su turno.  Debemos asumir como especie algo de malbicho.

-¿Que tiene el Sambayón Granizado? -Pregunta una del medio del grupo, diez años temporales, pero mucho mayor IQ que la madre.  O el padre. O la suma de los IQ de ambos.

-Es Sambayón con granizado -Agrega el heladero golpeando la tapa metálica y se silencia el salón-  Levanta las cejas y responde al “buen dia” que dice la pareja que entró con “La puerta. El aire. Gracias.  Mmnndía”, mantiene cinco conversaciones coherentes con cara de sota de espadas. A la nena, al que preguntó por el telecentro, a la jefa que le dice que no trajeron Sambayón Granizado y a la pregunta “¿Gol de quien? de alguien con casaca plástica del ascenso, conurbano, zona oeste, a lo que responde con sonrisa rara cercana a

-¿Que mierda puedo saber yo? -reprime la respuesta no sin un esfuerzo sobrehumano.

Mientras tanto, la nena primera de la fila dice.

-Ah! entonces, Locro con banana y sambayon granizado-

-Te cuento los gustos que quedan -por sabores- y enumera cuarenta.

Enumera en voz alta para que el resto escuche, algunos escuchan, alguno presta más atención al partido en segundo plano.  Nadie a sus respectivas parejas. Otra categoría riesgosa de malos bichos.

Abona la compra un voluminoso papá, excesivo en masa corporal, con un crío de un año a upa.  Intuye que es más fácil la transacción con la de débito, pero también intuye el contenido de esa Caja de Ahorro Prestige, o Infinia, o Mega, o Emperador, o Black, o Diamond, Enlightentment, o algún otro nombre que la haga parecer corpórea, ilusión que ese banco que solo nombran solo por siglas en inglés, va a estar más adelante, mañana por ejemplo.  El pobre gordo cree esto gracias al bajo uso encefálico y a que un peladito de ojos claros decía textualmente:

-El que depositó dólares, recibirá dólares-  Y como decía en inglés alguna otra imbecilidad, quedaba re bien.

Acá viene la magia.


El heladero multitarea entrega los últimos dos helados al padre, que ninguno reclama de la tribu porque están cagándose a trompadas, como corresponde a niños sanos y en el mismo acto, dos billetes de diez pesos y cuatro de cinco pesos, que en algún momento fueron de papel.  Los próceres y paisajes no mantienen una correlación, algo que molesta sensiblemente a la mama algo TOC y mira en segundo plano y hace un tirón de cuello a modo de tic involuntario.  Tic, Toc, Tic, Toc.  A la espera que el marido guarde el dinero.

La magia ocurre, lo sé.  El mal bicho detrás de la barra esperó por este momento todo el día.  Afortunadamente, el infeliz voluminos llenando la billetera con helados en la mano, se repite no menos de diez veces al día. Es muchísimo mejor que ir a ver alguna obra a Carlos Paz.  Lejos.  Este pibe es un mal bicho de los buenos.

El espectáculo premium ocurre cuando se cae uno de los sabores.  Gol!

No en el partido, estoy simulando la alegría del mal bicho heladero.

El enjambre neuronal del gordo entra en crisis. De las grosas, como cuando llega el resumen de Master Preference Black HeadAndShoulders.  Planifica, se lo ve transpirar intentando poner los blandos(ísimos) billetes en la billetera, mira para atrás, nadie le sujeta el pibe, la madre está administrando el reparto de sopapos generosamente, ante la mirada inquisidora de una vieja hiper cheta en segundo plano. 

Mamá leyó en la Cosmopolitan o el suplemento Viva, que está bien un soplamoco de vez en cuando al párvulo y anda aplicando la teoría cada vez más contenta.  Posiblemente motivado en falta de sexo.
 

Duda papá en soltar el pibe al suelo, lo apoya, deja la billetera en el mostrador, sabe que está el carnet de conductor y teme por eso, estima inconscientemente los consumos del dia.  Desestima la denuncia de extravío. Todo ocurre en nanosegundos.

La inteligente se apiada del neandertal y toma sus dos cucuruchos.  Ella se sabe un error del señor nuestro dios en ese hogar.

Papá entrega a Mamá con miedo al más chico y guarda a medias los billetes. Teme recibir un sopapo el también.  Lo merece.  Los sabe.  Lo necesitó de niño, ahora es tarde y al pedo.

-No, crema del cielo y apio no lo hacemos más -Dice el heladero al nieto de la vieja hiper cheta ya en tercer plano, fuera de la foto, confundido con el partido del ascenso que ve con un tercer ojo budista-


Por algún milagro del universo, nadie muere y sale la familia cuansi funcional de la heladería.

En la plaza se sientan a ver el payaso.  Le lejos de la primera línea de sillas plásticas. Este mal bicho larga un par de obscenidades a medias que pasan desapercibidas producto del bajo coeficinete intelectual general.

Se levantan un minuto antes de sospechar que viene la palabra gorra.  Y no por miedo a la “Yuta”.

Afortunadamente, nuestro mal bicho payaso, tiene un "speach" más largo que el espectáculo para -intentar al menos- meterles algo de vergüenza. 

En poquísimos casos da resultado, intelecto medio es excelente.  A algunos los corre con la gorra y tampoco se dan por aludidos.

Pero el payaso vive de esto y alguien que también vive de esto es su mejor herramienta, la payasa que se mueve con precisión militar que hubiera sido la envidia de Anibal, Von Clausewitz y Sun Tzu juntos, rodeando en movimiento de pinzas a la infantería -que paradojicamente en este caso particular son adultos- que intenta una retirada honrosa. 


Inutilmente también.


El Homero Simpsons de cabotaje no encuentra mejor salida que tomar ese sobrante, que en realidad no terminó nunca de entrar a la billetera y dárselo a la inteligente del grupo, que tiene roto el medidor de la vergüenza y toma con mueca de asco los cuarenta pesos y los lleva a la gorra de la payasa entre índice y pulgar, con el resto de los dedos abiertos como abanico.  